\chapter{บทนำ}
\label{intro}

\section{ที่มาและความสำคัญ}
การศึกษาระดับมหาวิทยาลัยในปัจจุบันนักศึกษามีวิชาที่ต้องศึกษาในแต่ละภาคเรียนเป็นจำนวนมาก ในระดับปริญญาตรี มีประมาณ 50 ถึง 60 วิชา ไม่น้อยกว่า 145 หน่วยกิตที่เรียนตลอดหลักสูตร โดยแต่ละวิชามีกำหนดการและเวลาเรียนที่แตกต่างกัน เมื่อนักศึกษาต้องการที่จะลงทะเบียนเรียนในแต่ละภาคเรียน นักศึกษาจะต้องอ่านโครงสร้างรายวิชาของแต่ละวิชา จากนั้นจึงจะเลือกวิชาเรียนตามหลักสูตรของสาขาวิชา ถ้าหากมีเหตุการณ์ที่นักศึกษามีรายวิชาที่ยังศึกษาไม่ผ่าน นักศึกษาจะต้องเลือกวิชามาแทนที่วิชาบางวิชาที่ไม่สามารถลงทะเบียนได้ และอาจต้องเลื่อนรายวิชาบางวิชาที่มีเวลาในการเรียนการสอนตรงกับวิชาที่ไม่ผ่านออกไป

จากเหตุการณ์ข้างต้น จะเห็นได้ว่าการจัดตารางเรียนนั้นค่อนข้างเป็นปัญหาของนักศึกษาในระดับมหาวิทยาลัย โดยเฉพาะนักศึกษาที่มีวิชาที่ยังไม่ผ่านการศึกษาและต้องศึกษาซ้ำในวิชานั้น ๆ ซึ่งในแต่ละหลักสูตรจะมีวิชาเรียนให้ศึกษาอยู่หลายวิชา มีหลากหลายรูปแบบให้เลือกศึกษา อีกทั้งยังต้องเลือกลงเวลาเรียนตามเวลาที่รายวิชานั้นกำหนด นักศึกษาที่ยังไม่ผ่านการศึกษาในรายวิชานั้น จะต้องลงทะเบียนเรียนใหม่ในภาคเรียนถัดไปหรือในภาคเรียนที่รายวิชานั้นเปิดการสอน นอกจากนั้นอาจมีกรณีที่รายวิชานั้น มีเวลาในการเรียนการสอนตรงกับรายวิชาอื่น ๆ ที่นักศึกษาต้องการจะศึกษาหรือเป็นรายวิชาบังคับ ซึ่งส่งผลให้นักศึกษาต้องเลือกวิชาเรียนให้ถูกต้องตามความสำคัญของหลักสูตร
\newline
เนื่องจากบางวิชานั้นเป็นวิชาบังคับให้ผ่านก่อนจึงจะสามารถศึกษารายวิชาถัดไปได้ ดังนั้นหากมี\mbox{นักศึกษา}
\newline
คนใดที่ยังไม่ผ่านในบางรายวิชา จะทำให้นักศึกษาคนนั้นเกิดปัญหาในการจัดตารางเรียนได้ยาก \mbox{นักศึกษา}
\newline
จะต้องอ่านโครงสร้างรายวิชาทุกวิชาที่ต้องการลงทะเบียนอย่างถี่ถ้วน นอกจากนั้นยังอาจทำให้นักศึกษาไม่จบตามระยะเวลาที่หลักสูตรกำหนดได้

เนื่องจากในปัจจุบันสมาร์ตโฟนเป็นที่นิยมอย่างแพร่หลาย พกพาได้สะดวก เข้าถึงได้ง่ายสำหรับนักศึกษา ดังนั้นเพื่อให้นักศึกษาสามารถจัดตารางเรียนได้อย่างสะดวกและรวดเร็ว ผู้จัดทำจึงพัฒนาแอปพลิเคชัน สำหรับช่วยเหลือการจัดตารางเรียนของนักศึกษา เพื่อเป็นแนวทางในการลง\mbox{ทะเบียน}
\newline
และวางแผนการเรียนให้เหมาะสมตามหลักสูตร
\section{วัตถุประสงค์}
\begin{enumerate}
	\item{เพื่อพัฒนาแอปพลิเคชันสำหรับใช้เป็นแนวทางให้นักศึกษาที่ต้องการลงทะเบียนเรียนตาม\mbox{หลักสูตร}ของสาขาวิชาวิศวกรรมคอมพิวเตอร์ ฉบับปรับปรุง พ.ศ. 2556}
	\item{เพื่อช่วยให้นักศึกษาที่ไม่ผ่านบางรายวิชาสามารถวางแผนการจัดตารางเรียนได้ง่ายมากยิ่งขึ้น}
	\item{เพื่อให้นักศึกษาสามารถแก้ไขแบบแผนของตารางเรียนที่ต้องการศึกษาตั้งแต่ปัจจุบันจนจบ\mbox{หลักสูตร}}
\end{enumerate}
\section{ขอบเขตการดำเนินงาน}
\begin{enumerate}
	\item{พัฒนาแอปพลิเคชันสำหรับอุปกรณ์พกพาซึ่งมีคุณสมบัติขั้นต่ำดังนี้}
	      \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		      \item{สมาร์ตโฟนระบบปฏิบัติการแอนดรอยด์ เวอร์ชัน 5.0}
		      \item{สมาร์ตโฟนระบบปฏิบัติการไอโอเอส เวอร์ชัน 8.0}
		      \item{สมาร์ตโฟนมีขนาดหน้าจอ (Size) normal หรือ large}
		      \item{สมาร์ตโฟนมีความหนาแน่นของหน้าจอ (Density) mdpi, tvdpi หรือ xhdpi}
	      \end{enumerate}
	\item{แอปพลิเคชันมีความสามารถในการทำงานดังนี้}
	      \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		      \item แอปพลิเคชันมีส่วนของการสมัครสมาชิก และการเข้าสู่ระบบ เพื่อจดจำข้อมูลของผู้ใช้และรายวิชาที่ผู้ใช้ศึกษาผ่าน และยังศึกษาไม่ผ่าน
		      \item แอปพลิเคชันสามารถให้ผู้ใช้เลือกรายวิชาที่ผ่านและยังไม่ผ่านของผู้ใช้ได้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถแสดงรายวิชาทั้งหมดในหลักสูตร รวมถึงรายวิชาทั้งหมดที่ผู้ใช้ได้ศึกษาผ่านแล้ว หรือยังศึกษาไม่ผ่านได้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถตรวจสอบเงื่อนไขของรายวิชาทั่วไปได้ เช่น มีวิชาที่ต้องเรียนก่อนหน้า หรือต้องมีวิชาที่เรียนควบคู่กัน (หากมีรายวิชาที่ต้องการเงื่อนไขนอกเหนือจากนี้ จะไม่\mbox{สามารถ}คำนวณได้)
		      \item แอปพลิเคชันสามารถวางแผนตารางเรียนให้กับผู้ใช้ ตามปีและเทอมที่ผู้ใช้เลือกได้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถแบ่งรายวิชาทั้งหมดในปีและเทอมที่ผู้ใช้เลือกออกเป็นแต่ละวัน\mbox{ตั้งแต่} จันทร์-อาทิตย์ ได้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถให้ผู้ใช้ทำการแก้ไข หรือปรับเปลี่ยนตารางเรียนที่ระบบได้จัดมาให้ในปีและเทอมที่ผู้ใช้เลือกได้ เพื่อให้ได้ตารางที่ตรงตามความต้องการของผู้ใช้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถแสดงภาพรวมตารางเรียนทั้งอาทิตย์ ของปีและเทอมที่ผู้ใช้เลือกได้
		      \item แอปพลิเคชันสามารถทำการจัดตารางเรียนต่อจากปีและเทอมที่ผู้ใช้เลือกได้จนจบ\mbox{หลักสูตร}การศึกษา
		      \item แอปพลิเคชันสามารถแสดงตารางเรียนทั้งอาทิตย์ทั้งหมดออกมา เพื่อให้ผู้ใช้สามารถมองภาพรวม ของตารางทั้งหมดตลอดการศึกษาจนจบหลักสูตรได้
	      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{ขั้นตอนการดำเนินงาน}
\begin{enumerate}
	\item{ศึกษา Document ของ Unitime}
	\item{ศึกษาวิธีการใช้งานทดลองติดตั้ง Unitime ลงใน Virtual Machine}
	\item{ศึกษาการใช้งาน Android Studio เพื่อพัฒนา Mobile Application}
	\item{ศึกษาส่วนต่อประสานกับผู้ใช้ (user interface, UI) ของแอปพลิเคชัน เพื่อให้เหมาะกับการใช้งาน}
	\item{เริ่มทำแอปพลิเคชัน (เขียนโปรแกรม)}
	      \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
		      \item{ทำส่วนของการสร้างบัญชีผู้ใช้ใหม่และการเข้าสู่ระบบ}
		      \item{ทำส่วนการใส่ข้อมูลรายวิชาทั้งหมดในหลักสูตร}
		      \item{ทำส่วนของผู้ใช้งานเลือกวิชาที่ศึกษาผ่าน}
		      \item{ทำส่วนที่ให้ผู้ใช้เลือกวิชาเรียนที่ต้องการศึกษาและไม่ต้องการศึกษา เพื่อปรับเปลี่ยนรูปแบบตารางเรียน}
		      \item{ทำส่วนของการจัดตารางเรียนให้กับผู้ใช้งาน}
		      \item{ทำส่วนของตารางเรียนทั้งหมดที่ต้องศึกษาในเทอมที่จะลงทะเบียนจนถึงเทอมสุดท้ายในการศึกษา}
	      \end{enumerate}
	\item{นำข้อมูลวิชาเรียนมาทดลองจัดตารางเรียน}
	\item{ทดลองใช้แอปพลิเคชัน}
	\item{แก้ไขและปรับปรุงแอปพลิเคชันเพื่อให้การใช้งานดีขึ้น}
	\item{ทดลองใช้แอปพลิเคชันอีกครั้ง}
	\item{จัดทำเอกสาร และร่างนโยบายต่าง ๆ ของระบบฉบับสมบูรณ์}
	\item{จัดทำรายงานโครงงานฉบับสมบูรณ์}

\end{enumerate}

\section{ผลที่คาดว่าจะได้รับ}
\begin{enumerate}
	\item{นักศึกษาสามารถลงทะเบียนเรียนได้อย่างถูกต้องตามหลักสูตรของสาขาวิชา}
	\item{นักศึกษาที่ยังไม่ผ่านบางรายวิชาสามารถวางแผนการจัดตารางเรียนได้ง่ายยิ่งขึ้น}
	\item{นักศึกษาสามารถแก้ไขแบบแผนการเรียนได้ตั้งแต่ปัจจุบันจนจบหลักสูตร}
\end{enumerate}

\newpage
\newcommand{\x}{\cellcolor{gray}}
\begin{landscape}
	\section{ตารางการดำเนินงาน}
	\begin{table}[h!]
		\begin{threeparttable}
			\caption{ตารางการดำเนินโครงงาน}
			\label{fig:table}
			\centering
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}

				\hline
				\multirow{2}{*}{\textbf{แผนการดำเนินงาน}}
				                                                     & \multicolumn{4}{c|}{สิงหาคม}
				                                                     & \multicolumn{4}{c|}{กันยายน}
				                                                     & \multicolumn{4}{c|}{ตุลาคม}
				                                                     & \multicolumn{4}{c|}{พฤศจิกายน}
				                                                     & \multicolumn{4}{c|}{ธันวาคม}                                                                                                  \\
				\cline{2-21}
				                                                     & 1                             & 2  & 3  & 4
				                                                     & 1                             & 2  & 3  & 4
				                                                     & 1                             & 2  & 3  & 4
				                                                     & 1                             & 2  & 3  & 4
				                                                     & 1                             & 2  & 3  & 4                                                                                  \\
				\hline

				ศึกษา Document ของ Unitime                            & \x                            & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ศึกษาวิธีการใช้งานทดลองติดตั้ง Unitime ลงใน Virtual Machine &                               &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ศึกษาการใช้งาน Android Studio                          &                               &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				เพื่อพัฒนา Mobile Application                           &                               &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ศึกษาส่วนต่อประสานกับผู้ใช้ (user interface, UI)            &                               &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				ของแอปพลิเคชัน เพื่อให้เหมาะกับการใช้งาน                    &                               &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				เริ่มทำแอปพลิเคชัน (เขียนโปรแกรม)                         &                               &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				ทำส่วนของการสร้างบัญชีผู้ใช้ใหม่และการเข้าสู่ระบบ               &                               &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ทำส่วนการใส่ข้อมูลรายวิชาทั้งหมดในหลักสูตร                    &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ทำส่วนของผู้ใช้งานเลือกวิชาที่ศึกษาผ่าน                        &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ทำส่วนที่ให้ผู้ใช้เลือกวิชาเรียนที่ต้องการศึกษาและไม่ต้องการศึกษา     &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    \\
				เพื่อปรับเปลี่ยนรูปแบบตารางเรียน                            &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    \\
				\hline
				ทำส่วนของการจัดตารางเรียนให้กับผู้ใช้งาน                     &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x & \x \\
				ทำส่วนของตารางเรียนทั้งหมด                               &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x & \x \\
				ที่ต้องศึกษาในเทอมที่จะลงทะเบียนจนถึงเทอมสุดท้ายในการศึกษา      &                               &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x & \x \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}
		%\hrulefill
	\end{table}

	\begin{table}[h!]
		\begin{threeparttable}
			\caption{ตารางการดำเนินโครงงาน (ต่อ)}
			\label{fig:table2}
			\centering
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				\multirow{2}{*}{\textbf{แผนการดำเนินงาน}}
				                                              & \multicolumn{4}{c|}{มกราคม}
				                                              & \multicolumn{4}{c|}{กุมภาพันธ์}
				                                              & \multicolumn{4}{c|}{มีนาคม}
				                                              & \multicolumn{4}{c|}{เมษายน}
				                                              & \multicolumn{4}{c|}{พฤษภาคม}                                                                                                \\
				\cline{2-21}
				                                              & 1                            & 2  & 3  & 4
				                                              & 1                            & 2  & 3  & 4
				                                              & 1                            & 2  & 3  & 4
				                                              & 1                            & 2  & 3  & 4
				                                              & 1                            & 2  & 3  & 4                                                                                  \\
				\hline--
				นำข้อมูลวิชาเรียนมาทดลองจัดตารางเรียน               & \x                           & \x & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ทดลองใช้แอปพลิเคชัน                              &                              &    &    &    & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				แก้ไขและปรับปรุงแอปพลิเคชันเพื่อให้การใช้งานดีขึ้น        &                              &    &    &    &    &    & \x & \x & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				ตรวจสอบความเรียบร้อยของแอปพลิเคชัน                &                              &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    \\
				และทดลองใช้แอปพลิเคชันอีกครั้ง                      &                              &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x &    &    &    &    &    &    &    \\
				\hline
				จัดทำเอกสาร และร่างนโยบายต่าง ๆ ของระบบฉบับบสมบูรณ์ &                              &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x &    &    &    &    \\
				\hline
				จัดทำรายงานโครงงานฉบับสมบูรณ์                     &                              &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    &    & \x & \x & \x & \x \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}
		%\hrulefill
	\end{table}
\end{landscape}
